[{"tag": "text", "content": "\n"}, {"tag": "optional", "content": [{"tag": "text", "content": "\nCONTRAT DE LICENCE DE LOGICIEL LIBRE CeCILL\n"}]}, {"tag": "text", "content": "\n"}, {"tag": "optional", "content": [{"tag": "text", "content": "\nAvertissement\nCe contrat est une licence de logiciel libre issue d\u2019une concertation entre ses auteurs afin que le\nrespect de deux grands principes pr\u00e9side \u00e0 sa r\u00e9daction:\n"}, {"tag": "var", "name": "bullet", "content": [{"tag": "text", "content": "\u2022"}], "pattern": ".{0,20}"}, {"tag": "text", "content": "\nd\u2019une part, sa conformit\u00e9 au droit fran\u00e7ais, tant au regard du droit de la responsabilit\u00e9 civile\nque du droit de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle et de la protection qu\u2019il offre aux auteurs et\ntitulaires des droits patrimoniaux sur un logiciel.\n"}, {"tag": "var", "name": "bullet", "content": [{"tag": "text", "content": "\u2022"}], "pattern": ".{0,20}"}, {"tag": "text", "content": "\nd\u2019autre part, le respect des principes de diffusion des logiciels libres: acc\u00e8s au code source,\ndroits \u00e9tendus conf\u00e9r\u00e9s aux utilisateurs.\nLes auteurs de la licence CeCILL1 sont:\nCommissariat \u00e0 l\u2019Energie Atomique \u2013 CEA, \u00e9tablissement public de caract\u00e8re scientifique technique et\nindustriel, dont le si\u00e8ge est situ\u00e9 31-33 rue de la F\u00e9d\u00e9ration, 75752 PARIS cedex 15.\nCentre National de la Recherche Scientifique \u2013 CNRS, \u00e9tablissement public \u00e0 caract\u00e8re scientifique et\ntechnologique, dont le si\u00e8ge est situ\u00e9 3 rue Michel-Ange 75794 Paris cedex 16.\nInstitut National de Recherche en Informatique et en Automatique \u2013 INRIA, \u00e9tablissement public \u00e0\ncaract\u00e8re scientifique et technologique, dont le si\u00e8ge est situ\u00e9 Domaine de Voluceau, Rocquencourt, BP\n105, 78153 Le Chesnay cedex.\n"}]}, {"tag": "text", "content": "\nPREAMBULE\nCe contrat est une licence de logiciel libre dont l'objectif est de conf\u00e9rer aux utilisateurs la libert\u00e9\nde modification et de redistribution du logiciel r\u00e9gi par cette licence dans le cadre d'un mod\u00e8le de\ndiffusion \u00abopen source\u00bb.\nL'exercice de ces libert\u00e9s est assorti de certains devoirs \u00e0 la charge des utilisateurs afin de pr\u00e9server\nce statut au cours des redistributions ult\u00e9rieures.\nL\u2019accessibilit\u00e9 au code source et les droits de copie, de modification et de redistribution qui en\nd\u00e9coulent ont pour contrepartie de n\u2019offrir aux utilisateurs qu\u2019une garantie limit\u00e9e et de ne faire\npeser sur l\u2019auteur du logiciel, le titulaire des droits patrimoniaux et les conc\u00e9dants successifs\nqu\u2019une responsabilit\u00e9 restreinte.\nA cet \u00e9gard l\u2019attention de l\u2019utilisateur est attir\u00e9e sur les risques associ\u00e9s au chargement, \u00e0\nl\u2019utilisation, \u00e0 la modification et/ou au d\u00e9veloppement et \u00e0 la reproduction du logiciel par\nl\u2019utilisateur \u00e9tant donn\u00e9 sa sp\u00e9cificit\u00e9 de logiciel libre, qui peut le rendre complexe \u00e0 manipuler et\nqui le r\u00e9serve donc \u00e0 des d\u00e9veloppeurs et des professionnels avertis poss\u00e9dant des connaissances\ninformatiques approfondies. Les utilisateurs sont donc invit\u00e9s \u00e0 charger et tester l\u2019ad\u00e9quation du\nLogiciel \u00e0 leurs besoins dans des conditions permettant d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 de leurs syst\u00e8mes et ou\nde leurs donn\u00e9es et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, \u00e0 l'utiliser et l'exploiter dans les m\u00eame conditions de\ns\u00e9curit\u00e9. Ce contrat peut \u00eatre reproduit et diffus\u00e9 librement, sous r\u00e9serve de le conserver en l\u2019\u00e9tat,\nsans ajout ni suppression de clauses.\nCe contrat est susceptible de s\u2019appliquer \u00e0 tout logiciel dont le titulaire des droits patrimoniaux\nd\u00e9cide de soumettre l\u2019exploitation aux dispositions qu\u2019il contient.\nArticle 1er - DEFINITIONS\nDans ce contrat, les termes suivants, lorsqu\u2019ils seront \u00e9crits avec une lettre capitale, auront la\nsignification suivante:\nContrat: d\u00e9signe le pr\u00e9sent contrat de licence, ses \u00e9ventuelles versions post\u00e9rieures et annexes.\nLogiciel: d\u00e9signe le logiciel sous sa forme de Code Objet et/ou de Code Source et le cas \u00e9ch\u00e9ant sa\ndocumentation, dans leur \u00e9tat au moment de l\u2019acceptation du\nContrat par le Licenci\u00e9.\nLogiciel Initial: d\u00e9signe le Logiciel sous sa forme de Code Source et de Code Objet et le cas \u00e9ch\u00e9ant sa\ndocumentation, dans leur \u00e9tat au moment de leur premi\u00e8re diffusion sous les termes du Contrat.\nLogiciel Modifi\u00e9: d\u00e9signe le Logiciel modifi\u00e9 par au moins une Contribution.\nCode Source: d\u00e9signe l\u2019ensemble des instructions et des lignes de programme du Logiciel et auquel l\u2019acc\u00e8s\nest n\u00e9cessaire en vue de modifier le Logiciel.\nCode Objet: d\u00e9signe les fichiers binaires issus de la compilation du Code Source.\nTitulaire : d\u00e9signe le d\u00e9tenteur des droits patrimoniaux d\u2019auteur sur le Logiciel Initial.\nLicenci\u00e9(s): d\u00e9signe le ou les utilisateur(s) du Logiciel ayant accept\u00e9 le Contrat.\nContributeur: d\u00e9signe le Licenci\u00e9 auteur d\u2019au moins une Contribution.\nConc\u00e9dant: d\u00e9signe le Titulaire ou toute personne physique ou morale distribuant le Logiciel sous le\nContrat.\nContributions: d\u00e9signe l\u2019ensemble des modifications, corrections, traductions, adaptations et/ou\nnouvelles fonctionnalit\u00e9s int\u00e9gr\u00e9es dans le Logiciel par tout\nContributeur, ainsi que les Modules Statiques.\nModule: d\u00e9signe un ensemble de fichiers sources y compris leur documentation qui, une fois compil\u00e9 sous\nforme ex\u00e9cutable, permet de r\u00e9aliser des fonctionnalit\u00e9s ou\nservices suppl\u00e9mentaires \u00e0 ceux fournis par le Logiciel.\nModule Dynamique: d\u00e9signe tout Module, cr\u00e9\u00e9 par le Contributeur, ind\u00e9pendant du Logiciel, tel que ce\nModule et le Logiciel sont sous forme de deux ex\u00e9cutables ind\u00e9pendants qui s\u2019ex\u00e9cutent dans un espace\nd\u2019adressage ind\u00e9pendant, l\u2019un appelant l\u2019autre au moment de leur ex\u00e9cution.\nModule Statique: d\u00e9signe tout Module cr\u00e9\u00e9 par le Contributeur et li\u00e9 au Logiciel par un lien statique\nrendant leur code objet d\u00e9pendant l'un de l'autre. Ce Module et le Logiciel auquel il est li\u00e9, sont\nregroup\u00e9s en un seul ex\u00e9cutable.\nParties: d\u00e9signe collectivement le Licenci\u00e9 et le Conc\u00e9dant.\nCes termes s\u2019entendent au singulier comme au pluriel.\nArticle 2 - OBJET\nLe Contrat a pour objet la concession par le Conc\u00e9dant au Licenci\u00e9 d\u2019une Licence non exclusive,\ntransf\u00e9rable et mondiale du Logiciel telle que d\u00e9finie ci-apr\u00e8s \u00e0 l'article 5 pour toute la dur\u00e9e de\nprotection des droits portant sur ce Logiciel.\nArticle 3 - ACCEPTATION\n"}, {"tag": "var", "name": "bullet", "content": [{"tag": "text", "content": "3.1."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"tag": "text", "content": "\nL\u2019acceptation par le Licenci\u00e9 des termes du Contrat est r\u00e9put\u00e9e acquise du fait du premier des\nfaits suivants:\n"}, {"tag": "var", "name": "bullet", "content": [{"tag": "text", "content": "\u2022"}], "pattern": ".{0,20}"}, {"tag": "text", "content": "\n(i) le chargement du Logiciel par tout moyen notamment par t\u00e9l\u00e9chargement \u00e0 partir d\u2019un\nserveur distant ou par chargement \u00e0 partir d\u2019un support physique;\n"}, {"tag": "var", "name": "bullet", "content": [{"tag": "text", "content": "\u2022"}], "pattern": ".{0,20}"}, {"tag": "text", "content": "\n(ii) le premier exercice par le Licenci\u00e9 de l\u2019un quelconque des droits conc\u00e9d\u00e9s par le Contrat.\n"}, {"tag": "var", "name": "bullet", "content": [{"tag": "text", "content": "3.2."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"tag": "text", "content": "\nUn exemplaire du Contrat, contenant notamment un avertissement relatif aux sp\u00e9cificit\u00e9s du\nLogiciel, \u00e0 la restriction de garantie et \u00e0 la limitation \u00e0 un usage par des utilisateurs\nexp\u00e9riment\u00e9s a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 disposition du Licenci\u00e9 pr\u00e9alablement \u00e0 son acceptation telle que\nd\u00e9finie \u00e0 l'article 3.1 ci dessus et le Licenci\u00e9 reconna\u00eet en avoir pris connaissances.\nArticle 4 - ENTREE EN VIGUEUR ET DUREE\n"}, {"tag": "var", "name": "bullet", "content": [{"tag": "text", "content": "4.1."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"tag": "text", "content": "\nENTREE EN VIGUEUR\nLe Contrat entre en vigueur \u00e0 la date de son acceptation par le Licenci\u00e9 telle que d\u00e9finie en 3.1.\n"}, {"tag": "var", "name": "bullet", "content": [{"tag": "text", "content": "4.2."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"tag": "text", "content": "\nDUREE\nLe Contrat produira ses effets pendant toute la dur\u00e9e l\u00e9gale de protection des droits\npatrimoniaux portant sur le Logiciel.\nArticle 5 - ETENDUE DES DROITS CONCEDES\nLe Conc\u00e9dant conc\u00e8de au Licenci\u00e9, qui accepte, les droits suivants sur le Logiciel pour toutes\ndestinations et pour la dur\u00e9e du Contrat dans les conditions ci-apr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9es.\nPar ailleurs, le Conc\u00e9dant conc\u00e8de au Licenci\u00e9 \u00e0 titre gracieux les droits d\u2019exploitation du ou\ndes brevets qu\u2019il d\u00e9tient sur tout ou partie des inventions\nimpl\u00e9ment\u00e9es dans le Logiciel.\n"}, {"tag": "var", "name": "bullet", "content": [{"tag": "text", "content": "5.1."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"tag": "text", "content": "\nDROITS D\u2019UTILISATION\nLe Licenci\u00e9 est autoris\u00e9 \u00e0 utiliser le Logiciel, sans restriction quant aux domaines\nd\u2019application, \u00e9tant ci-apr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9 que cela comporte:\n"}, {"tag": "var", "name": "bullet", "content": [{"tag": "text", "content": "1."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"tag": "text", "content": "\nla reproduction permanente ou provisoire du Logiciel en tout ou partie par tout moyen et sous\ntoute forme.\n"}, {"tag": "var", "name": "bullet", "content": [{"tag": "text", "content": "2."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"tag": "text", "content": "\nle chargement, l\u2019affichage, l\u2019ex\u00e9cution, ou le stockage du Logiciel sur tout support.\n"}, {"tag": "var", "name": "bullet", "content": [{"tag": "text", "content": "3."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"tag": "text", "content": "\nla possibilit\u00e9 d\u2019en observer, d\u2019en \u00e9tudier, ou d\u2019en tester le fonctionnement afin de\nd\u00e9terminer les id\u00e9es et principes qui sont \u00e0 la base de n\u2019importe quel \u00e9l\u00e9ment de ce\nLogiciel; et ceci, lorsque le Licenci\u00e9 effectue toute op\u00e9ration de chargement,\nd\u2019affichage, d\u2019ex\u00e9cution, de transmission ou de stockage du Logiciel qu\u2019il est en droit\nd\u2019effectuer en vertu du Contrat.\n"}, {"tag": "var", "name": "bullet", "content": [{"tag": "text", "content": "5.2."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"tag": "text", "content": "\nDROIT D\u2019APPORTER DES CONTRIBUTIONS\nLe droit d\u2019apporter des Contributions comporte le droit de traduire, d\u2019adapter, d\u2019arranger ou\nd\u2019apporter toute autre modification du Logiciel et le droit de reproduire le Logiciel en\nr\u00e9sultant.\nLe Licenci\u00e9 est autoris\u00e9 \u00e0 apporter toute Contribution au Logiciel sous r\u00e9serve de mentionner, de\nfa\u00e7on explicite, son nom en tant qu\u2019auteur de cette Contribution et la date de cr\u00e9ation de\ncelle-ci.\n"}, {"tag": "var", "name": "bullet", "content": [{"tag": "text", "content": "5.3."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"tag": "text", "content": "\nDROITS DE DISTRIBUTION ET DE DIFFUSION\nLe droit de distribution et de diffusion comporte notamment le droit de transmettre et de\ncommuniquer le Logiciel au public sur tout support et par tout moyen ainsi que le droit de\nmettre sur le march\u00e9 \u00e0 titre on\u00e9reux ou gratuit, un ou des exemplaires du Logiciel par tout\nproc\u00e9d\u00e9.\nLe Licenci\u00e9 est autoris\u00e9 \u00e0 redistribuer des copies du Logiciel, modifi\u00e9 ou non, \u00e0 des tiers dans\nles conditions ci-apr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9es.\n"}, {"tag": "var", "name": "bullet", "content": [{"tag": "text", "content": "5.3.1."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"tag": "text", "content": "\nREDISTRIBUTION DU LOGICIEL SANS MODIFICATION\nLe Licenci\u00e9 est autoris\u00e9 \u00e0 redistribuer des copies conformes du Logiciel, sous forme de\nCode Source ou de Code Objet, \u00e0 condition que cette redistribution respecte les\ndispositions du Contrat dans leur totalit\u00e9 et soit accompagn\u00e9e:\n"}, {"tag": "var", "name": "bullet", "content": [{"tag": "text", "content": "1."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"tag": "text", "content": "\nd\u2019un exemplaire du Contrat,\n"}, {"tag": "var", "name": "bullet", "content": [{"tag": "text", "content": "2."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"tag": "text", "content": "\nd\u2019un avertissement relatif \u00e0 la restriction de garantie et de responsabilit\u00e9 du Conc\u00e9dant\ntelle que pr\u00e9vue aux articles 8 et 9,\net que, dans le cas o\u00f9 seul le Code Objet du Logiciel est redistribu\u00e9, le Licenci\u00e9\npermette aux futurs Licenci\u00e9s d\u2019acc\u00e9der facilement au Code Source complet du\nLogiciel en indiquant les modalit\u00e9s d\u2019acc\u00e8s, \u00e9tant entendu que le co\u00fbt additionnel\nd\u2019acquisition du Code Source ne devra pas exc\u00e9der le simple co\u00fbt de transfert des\ndonn\u00e9es.\n"}, {"tag": "var", "name": "bullet", "content": [{"tag": "text", "content": "5.3.2."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"tag": "text", "content": "\nREDISTRIBUTION DU LOGICIEL MODIFIE\nLorsque le Licenci\u00e9 apporte une Contribution au Logiciel, les conditions de\nredistribution du Logiciel Modifi\u00e9 sont alors soumises \u00e0 l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des\ndispositions du Contrat.\nLe Licenci\u00e9 est autoris\u00e9 \u00e0 redistribuer le Logiciel Modifi\u00e9, sous forme de Code Source\nou de Code Objet, \u00e0 condition que cette redistribution respecte les dispositions\ndu Contrat dans leur totalit\u00e9 et soit accompagn\u00e9e:\n"}, {"tag": "var", "name": "bullet", "content": [{"tag": "text", "content": "1."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"tag": "text", "content": "\nd\u2019un exemplaire du Contrat,\n"}, {"tag": "var", "name": "bullet", "content": [{"tag": "text", "content": "2."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"tag": "text", "content": "\nd\u2019un avertissement relatif \u00e0 la restriction de garantie et de responsabilit\u00e9 du conc\u00e9dant\ntelle que pr\u00e9vue aux articles 8 et 9,\net que, dans le cas o\u00f9 seul le Code Objet du Logiciel Modifi\u00e9 est redistribu\u00e9, le\nLicenci\u00e9 permette aux futurs Licenci\u00e9s d\u2019acc\u00e9der facilement au Code Source complet\ndu Logiciel Modifi\u00e9 en indiquant les modalit\u00e9s d\u2019acc\u00e8s, \u00e9tant entendu que le co\u00fbt\nadditionnel d\u2019acquisition du Code Source ne devra pas exc\u00e9der le simple co\u00fbt de\ntransfert des donn\u00e9es.\n"}, {"tag": "var", "name": "bullet", "content": [{"tag": "text", "content": "5.3.3."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"tag": "text", "content": "\nREDISTRIBUTION DES MODULES DYNAMIQUES\nLorsque le Licenci\u00e9 a d\u00e9velopp\u00e9 un Module Dynamique les conditions du Contrat ne\ns\u2019appliquent pas \u00e0 ce Module Dynamique, qui peut \u00eatre distribu\u00e9 sous un contrat de\nlicence diff\u00e9rent.\n"}, {"tag": "var", "name": "bullet", "content": [{"tag": "text", "content": "5.3.4."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"tag": "text", "content": "\nCOMPATIBILITE AVEC LA LICENCE GPL\nDans le cas o\u00f9 le Logiciel, Modifi\u00e9 ou non, est int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 un code soumis aux\ndispositions de la licence GPL, le Licenci\u00e9 est autoris\u00e9 \u00e0 redistribuer l\u2019ensemble\nsous la licence GPL.\nDans le cas o\u00f9 le Logiciel Modifi\u00e9 int\u00e8gre un code soumis aux dispositions de la\nlicence GPL, le Licenci\u00e9 est autoris\u00e9 \u00e0 redistribuer le Logiciel Modifi\u00e9 sous la\nlicence GPL.\nArticle 6 - PROPRIETE INTELLECTUELLE\n"}, {"tag": "var", "name": "bullet", "content": [{"tag": "text", "content": "6.1."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"tag": "text", "content": "\nSUR LE LOGICIEL INITIAL\nLe Titulaire est d\u00e9tenteur des droits patrimoniaux sur le Logiciel Initial. Toute\nutilisation du Logiciel Initial est soumise au respect des conditions dans lesquelles\nle Titulaire a choisi de diffuser son \u0153uvre et nul autre n\u2019a la facult\u00e9 de modifier\nles conditions de diffusion de ce Logiciel Initial.\nLe Titulaire s'engage \u00e0 maintenir la diffusion du Logiciel initial sous les conditions du\nContrat et ce, pour la dur\u00e9e vis\u00e9e \u00e0 l'article 4.2.\n"}, {"tag": "var", "name": "bullet", "content": [{"tag": "text", "content": "6.2."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"tag": "text", "content": "\nSUR LES CONTRIBUTIONS\nLes droits de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle sur les Contributions sont attach\u00e9s au titulaire de\ndroits patrimoniaux d\u00e9sign\u00e9 par la l\u00e9gislation applicable.\n"}, {"tag": "var", "name": "bullet", "content": [{"tag": "text", "content": "6.3."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"tag": "text", "content": "\nSUR LES MODULES DYNAMIQUES\nLe Licenci\u00e9 ayant d\u00e9velopp\u00e9 un Module Dynamique est titulaire des droits de propri\u00e9t\u00e9\nintellectuelle sur ce Module Dynamique et reste libre du choix du contrat r\u00e9gissant sa\ndiffusion.\n"}, {"tag": "var", "name": "bullet", "content": [{"tag": "text", "content": "6.4."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"tag": "text", "content": "\nDISPOSITIONS COMMUNES\n"}, {"tag": "var", "name": "bullet", "content": [{"tag": "text", "content": "6.4.1."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"tag": "text", "content": "\nLe Licenci\u00e9 s\u2019engage express\u00e9ment:\n"}, {"tag": "var", "name": "bullet", "content": [{"tag": "text", "content": "1."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"tag": "text", "content": "\n\u00e0 ne pas supprimer ou modifier de quelque mani\u00e8re que ce soit les mentions de propri\u00e9t\u00e9\nintellectuelle appos\u00e9es sur le Logiciel;\n"}, {"tag": "var", "name": "bullet", "content": [{"tag": "text", "content": "2."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"tag": "text", "content": "\n\u00e0 reproduire \u00e0 l\u2019identique lesdites mentions de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle sur les copies du Logiciel.\n"}, {"tag": "var", "name": "bullet", "content": [{"tag": "text", "content": "6.4.2."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"tag": "text", "content": "\nLe Licenci\u00e9 s\u2019engage \u00e0 ne pas porter atteinte, directement ou indirectement, aux\ndroits de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle du Titulaire et/ou des Contributeurs et \u00e0\nprendre, le cas \u00e9ch\u00e9ant, \u00e0 l\u2019\u00e9gard de son personnel toutes les mesures n\u00e9cessaires\npour assurer le respect des dits droits de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle du Titulaire\net/ou des Contributeurs.\nArticle 7 - SERVICES ASSOCIES\n"}, {"tag": "var", "name": "bullet", "content": [{"tag": "text", "content": "7.1."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"tag": "text", "content": "\nLe Contrat n\u2019oblige en aucun cas le Conc\u00e9dant \u00e0 la r\u00e9alisation de prestations d\u2019assistance\ntechnique ou de maintenance du Logiciel.\nCependant le Conc\u00e9dant reste libre de proposer ce type de services. Les termes et\nconditions d\u2019une telle assistance technique et/ou d\u2019une telle maintenance seront alors\nd\u00e9termin\u00e9s dans un acte s\u00e9par\u00e9. Ces actes de maintenance et/ou assistance technique\nn\u2019engageront que la seule responsabilit\u00e9 du Conc\u00e9dant qui les propose.\n"}, {"tag": "var", "name": "bullet", "content": [{"tag": "text", "content": "7.2."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"tag": "text", "content": "\nDe m\u00eame, tout Conc\u00e9dant est libre de proposer, sous sa seule responsabilit\u00e9, \u00e0 ses licenci\u00e9s une\ngarantie, qui n\u2019engagera que lui, lors de la redistribution du Logiciel et/ou du Logiciel\nModifi\u00e9 et ce, dans les conditions qu\u2019il souhaite. Cette garantie et les modalit\u00e9s financi\u00e8res\nde son application feront l\u2019objet d\u2019un acte s\u00e9par\u00e9 entre le Conc\u00e9dant et le Licenci\u00e9.\nArticle 8 - RESPONSABILITE\n"}, {"tag": "var", "name": "bullet", "content": [{"tag": "text", "content": "8.1."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"tag": "text", "content": "\nSous r\u00e9serve des dispositions de l\u2019article 8.2, si le Conc\u00e9dant n\u2019ex\u00e9cute pas tout ou partie des\nobligations mises \u00e0 sa charge par le Contrat, le Licenci\u00e9 a la facult\u00e9, sous r\u00e9serve de\nprouver la faute du Conc\u00e9dant concern\u00e9, de solliciter la r\u00e9paration du pr\u00e9judice direct qu\u2019il\nsubit et dont il apportera la preuve.\n"}, {"tag": "var", "name": "bullet", "content": [{"tag": "text", "content": "8.2."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"tag": "text", "content": "\nLa responsabilit\u00e9 du Conc\u00e9dant est limit\u00e9e aux engagements pris en application du Contrat et ne\nsaurait \u00eatre engag\u00e9e en raison notamment:(i) des dommages dus \u00e0 l\u2019inex\u00e9cution, totale ou\npartielle, de ses obligations par le Licenci\u00e9, (ii) des dommages directs ou indirects\nd\u00e9coulant de l\u2019utilisation ou des performances du Logiciel subis par le Licenci\u00e9 lorsqu\u2019il\ns\u2019agit d\u2019un professionnel utilisant le Logiciel \u00e0 des fins professionnelles et (iii) des\ndommages indirects d\u00e9coulant de l\u2019utilisation ou des performances du Logiciel. Les Parties\nconviennent express\u00e9ment que tout pr\u00e9judice financier ou commercial (par exemple perte de\ndonn\u00e9es, perte de b\u00e9n\u00e9fices, perte d\u2019exploitation, perte de client\u00e8le ou de commandes, manque\n\u00e0 gagner, trouble commercial quelconque) ou toute action dirig\u00e9e contre le Licenci\u00e9 par un\ntiers, constitue un dommage indirect et n\u2019ouvre pas droit \u00e0 r\u00e9paration par le Conc\u00e9dant.\nArticle 9 - GARANTIE\n"}, {"tag": "var", "name": "bullet", "content": [{"tag": "text", "content": "9.1."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"tag": "text", "content": "\nLe Licenci\u00e9 reconna\u00eet que l\u2019\u00e9tat actuel des connaissances scientifiques et techniques au moment\nde la mise en circulation du Logiciel ne permet pas d\u2019en tester et d\u2019en v\u00e9rifier toutes les\nutilisations ni de d\u00e9tecter l\u2019existence d\u2019\u00e9ventuels d\u00e9fauts. L\u2019attention du Licenci\u00e9 a \u00e9t\u00e9\nattir\u00e9e sur ce point sur les risques associ\u00e9s au chargement, \u00e0 l\u2019utilisation, la modification\net/ou au d\u00e9veloppement et \u00e0 la reproduction du Logiciel qui sont r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 des utilisateurs\navertis.\nIl rel\u00e8ve de la responsabilit\u00e9 du Licenci\u00e9 de contr\u00f4ler, par tous moyens, l\u2019ad\u00e9quation du\nproduit \u00e0 ses besoins, son bon fonctionnement et de s'assurer qu\u2019il ne causera pas de\ndommages aux personnes et aux biens.\n"}, {"tag": "var", "name": "bullet", "content": [{"tag": "text", "content": "9.2."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"tag": "text", "content": "\nLe Conc\u00e9dant d\u00e9clare de bonne foi \u00eatre en droit de conc\u00e9der l'ensemble des droits attach\u00e9s au\nLogiciel (comprenant notamment les droits vis\u00e9s \u00e0 l'article 5).\n"}, {"tag": "var", "name": "bullet", "content": [{"tag": "text", "content": "9.3."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"tag": "text", "content": "\nLe Licenci\u00e9 reconna\u00eet que le Logiciel est fourni \u00aben l'\u00e9tat\u00bb par le Conc\u00e9dant sans autre\ngarantie, expresse ou tacite, que celle pr\u00e9vue \u00e0 l\u2019article 9.2 et notamment sans aucune\ngarantie sur sa valeur commerciale, son caract\u00e8re s\u00e9curis\u00e9, innovant ou pertinent.\nEn particulier, le Conc\u00e9dant ne garantit pas que le Logiciel est exempt d'erreur, qu\u2019il\nfonctionnera sans interruption, qu\u2019il sera compatible avec l\u2019\u00e9quipement du Licenci\u00e9 et\nsa configuration logicielle ni qu\u2019il remplira les besoins du Licenci\u00e9.\n"}, {"tag": "var", "name": "bullet", "content": [{"tag": "text", "content": "9.4."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"tag": "text", "content": "\nLe Conc\u00e9dant ne garantit pas, de mani\u00e8re expresse ou tacite, que le Logiciel ne porte pas\natteinte \u00e0 un quelconque droit de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle d\u2019un tiers portant sur un brevet,\nun logiciel ou sur tout autre droit de propri\u00e9t\u00e9. Ainsi, le Conc\u00e9dant exclut toute garantie au\nprofit du Licenci\u00e9 contre les actions en contrefa\u00e7on qui pourraient \u00eatre diligent\u00e9es au titre\nde l\u2019utilisation, de la modification, et de la redistribution du Logiciel. N\u00e9anmoins, si de\ntelles actions sont exerc\u00e9es contre le Licenci\u00e9, le Conc\u00e9dant lui apportera son aide technique\net juridique pour sa d\u00e9fense. Cette aide technique et juridique est d\u00e9termin\u00e9e au cas par cas\nentre le Conc\u00e9dant concern\u00e9 et le Licenci\u00e9 dans le cadre d\u2019un protocole d\u2019accord. Le Conc\u00e9dant\nd\u00e9gage toute responsabilit\u00e9 quant \u00e0 l\u2019utilisation de la d\u00e9nomination du Logiciel par le\nLicenci\u00e9. Aucune garantie n\u2019est apport\u00e9e quant \u00e0 l\u2019existence de droits ant\u00e9rieurs sur le nom\ndu Logiciel et sur l\u2019existence d\u2019une marque.\nArticle 10 - RESILIATION\n"}, {"tag": "var", "name": "bullet", "content": [{"tag": "text", "content": "10.1."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"tag": "text", "content": "\nEn cas de manquement par le Licenci\u00e9 aux obligations mises \u00e0 sa charge par le Contrat, le\nConc\u00e9dant pourra r\u00e9silier de plein droit le Contrat trente (30) jours apr\u00e8s notification\nadress\u00e9e au Licenci\u00e9 et rest\u00e9e sans effet.\n"}, {"tag": "var", "name": "bullet", "content": [{"tag": "text", "content": "10.2."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"tag": "text", "content": "\nLe Licenci\u00e9 dont le Contrat est r\u00e9sili\u00e9 n\u2019est plus autoris\u00e9 \u00e0 utiliser, modifier ou distribuer le\nLogiciel. Cependant, toutes les licences qu\u2019il aura conc\u00e9d\u00e9es ant\u00e9rieurement \u00e0 la r\u00e9siliation\ndu Contrat resteront valides sous r\u00e9serve qu\u2019elles aient \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es en conformit\u00e9 avec le\nContrat.\nArticle 11 - DISPOSITIONS DIVERSES\n"}, {"tag": "var", "name": "bullet", "content": [{"tag": "text", "content": "11.1."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"tag": "text", "content": "\nCAUSE EXTERIEURE\nAucune des Parties ne sera responsable d\u2019un retard ou d\u2019une d\u00e9faillance d\u2019ex\u00e9cution du\nContrat qui serait d\u00fb \u00e0 un cas de force majeure, un cas fortuit ou une cause\next\u00e9rieure, telle que, notamment, le mauvais fonctionnement ou les interruptions du\nr\u00e9seau \u00e9lectrique ou de t\u00e9l\u00e9communication, la paralysie du r\u00e9seau li\u00e9e \u00e0 une attaque\ninformatique, l\u2019intervention des autorit\u00e9s gouvernementales, les catastrophes\nnaturelles, les d\u00e9g\u00e2ts des eaux, les tremblements de terre, le feu, les explosions,\nles gr\u00e8ves et les conflits sociaux, l\u2019\u00e9tat de guerre\u2026\n"}, {"tag": "var", "name": "bullet", "content": [{"tag": "text", "content": "11.2."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"tag": "text", "content": "\nLe fait, par l\u2019une ou l\u2019autre des Parties, d\u2019omettre en une ou plusieurs occasions de se\npr\u00e9valoir d\u2019une ou plusieurs dispositions du Contrat, ne pourra en aucun cas impliquer\nrenonciation par la Partie int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 s\u2019en pr\u00e9valoir ult\u00e9rieurement.\n"}, {"tag": "var", "name": "bullet", "content": [{"tag": "text", "content": "11.3."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"tag": "text", "content": "\nLe Contrat annule et remplace toute convention ant\u00e9rieure, \u00e9crite ou orale, entre les Parties sur\nle m\u00eame objet et constitue l\u2019accord entier entre les Parties sur cet objet. Aucune addition ou\nmodification aux termes du Contrat n\u2019aura d\u2019effet \u00e0 l\u2019\u00e9gard des Parties \u00e0 moins d\u2019\u00eatre faite\npar \u00e9crit et sign\u00e9e par leurs repr\u00e9sentants d\u00fbment habilit\u00e9s.\n"}, {"tag": "var", "name": "bullet", "content": [{"tag": "text", "content": "11.4."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"tag": "text", "content": "\nDans l\u2019hypoth\u00e8se o\u00f9 une ou plusieurs des dispositions du Contrat s\u2019av\u00e8rerait contraire \u00e0 une loi\nou \u00e0 un texte applicable, existants ou futurs, cette loi ou ce texte pr\u00e9vaudrait, et les\nParties feraient les amendements n\u00e9cessaires pour se conformer \u00e0 cette loi ou \u00e0 ce texte.\nToutes les autres dispositions resteront en vigueur. De m\u00eame, la nullit\u00e9, pour quelque raison\nque ce soit, d\u2019une des dispositions du Contrat ne saurait entra\u00eener la nullit\u00e9 de l\u2019ensemble\ndu Contrat.\n"}, {"tag": "var", "name": "bullet", "content": [{"tag": "text", "content": "11.5."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"tag": "text", "content": "\nLANGUE\nLe Contrat est r\u00e9dig\u00e9 en langue fran\u00e7aise et en langue anglaise. En cas de divergence\nd\u2019interpr\u00e9tation, seule la version fran\u00e7aise fait foi.\nArticle 12 - NOUVELLES VERSIONS DU CONTRAT\n"}, {"tag": "var", "name": "bullet", "content": [{"tag": "text", "content": "12.1."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"tag": "text", "content": "\nToute personne est autoris\u00e9e \u00e0 copier et distribuer des copies de ce Contrat.\n"}, {"tag": "var", "name": "bullet", "content": [{"tag": "text", "content": "12.2."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"tag": "text", "content": "\nAfin d\u2019en pr\u00e9server la coh\u00e9rence, le texte du Contrat est prot\u00e9g\u00e9 et ne peut \u00eatre modifi\u00e9 que par\nles auteurs de la licence, lesquels se r\u00e9servent le droit de publier p\u00e9riodiquement des mises\n\u00e0 jour ou de nouvelles versions du Contrat, qui poss\u00e8deront chacune un num\u00e9ro distinct. Ces\nversions ult\u00e9rieures seront susceptibles de prendre en compte de nouvelles probl\u00e9matiques\nrencontr\u00e9es par les logiciels libres.\n"}, {"tag": "var", "name": "bullet", "content": [{"tag": "text", "content": "12.3."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"tag": "text", "content": "\nTout Logiciel diffus\u00e9 sous une version donn\u00e9e du Contrat ne pourra faire l'objet d'une diffusion\nult\u00e9rieure que sous la m\u00eame version du Contrat ou une version post\u00e9rieure, sous r\u00e9serve des\ndispositions de l'article 5.3.4.\nArticle 13 - LOI APPLICABLE ET COMPETENCE TERRITORIALE\n"}, {"tag": "var", "name": "bullet", "content": [{"tag": "text", "content": "13.1."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"tag": "text", "content": "\nLe Contrat est r\u00e9gi par la loi fran\u00e7aise. Les Parties conviennent de tenter de r\u00e9gler \u00e0 l\u2019amiable\nles diff\u00e9rends ou litiges qui viendraient \u00e0 se produire par suite ou \u00e0 l\u2019occasion du\nContrat.\n"}, {"tag": "var", "name": "bullet", "content": [{"tag": "text", "content": "13.2."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"tag": "text", "content": "\nA d\u00e9faut d\u2019accord amiable dans un d\u00e9lai de deux (2) mois \u00e0 compter de leur survenance et sauf\nsituation relevant d\u2019une proc\u00e9dure d\u2019urgence, les diff\u00e9rends ou litiges seront port\u00e9s par la\nPartie la plus diligente devant les Tribunaux comp\u00e9tents de Paris.\n1 Ce: CEA, C: CNRS, I: INRIA, LL: Logiciel Libre\n"}, {"tag": "optional", "content": [{"tag": "text", "content": "\nVersion 1 du 21/06/2004\n"}]}, {"tag": "text", "content": "\n"}]