[{"type": "text", "content": "\n"}, {"type": "optional", "content": [{"type": "text", "content": "\nLicence Art Libre 1.3 (LAL 1.3)\n"}]}, {"type": "text", "content": "\nPr\u00e9ambule :\nAvec la Licence Art Libre, l\u2019autorisation est donn\u00e9e de copier, de\ndiffuser et de transformer librement les \u0153uvres dans le respect des\ndroits de l\u2019auteur.\nLoin d\u2019ignorer ces droits, la Licence Art Libre les reconna\u00eet et les\nprot\u00e8ge. Elle en reformule l\u2019exercice en permettant \u00e0 tout un chacun\nde faire un usage cr\u00e9atif des productions de l\u2019esprit quels que soient\nleur genre et leur forme d\u2019expression.\nSi, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, l\u2019application du droit d\u2019auteur conduit \u00e0\nrestreindre l\u2019acc\u00e8s aux \u0153uvres de l\u2019esprit, la Licence Art Libre, au\ncontraire, le favorise. L\u2019intention est d\u2019autoriser l\u2019utilisation des\nressources d\u2019une \u0153uvre ; cr\u00e9er de nouvelles conditions de cr\u00e9ation\npour amplifier les possibilit\u00e9s de cr\u00e9ation. La Licence Art Libre\npermet d\u2019avoir jouissance des \u0153uvres tout en reconnaissant les droits\net les responsabilit\u00e9s de chacun.\nAvec le d\u00e9veloppement du num\u00e9rique, l\u2019invention d\u2019internet et des\nlogiciels libres, les modalit\u00e9s de cr\u00e9ation ont \u00e9volu\u00e9 : les\nproductions de l\u2019esprit s\u2019offrent naturellement \u00e0 la circulation, \u00e0\nl\u2019\u00e9change et aux transformations. Elles se pr\u00eatent favorablement \u00e0 la\nr\u00e9alisation d\u2019\u0153uvres communes que chacun peut augmenter pour\nl\u2019avantage de tous.\nC\u2019est la raison essentielle de la Licence Art Libre : promouvoir et\nprot\u00e9ger ces productions de l\u2019esprit selon les principes du copyleft :\nlibert\u00e9 d\u2019usage, de copie, de diffusion, de transformation et\ninterdiction d\u2019appropriation exclusive.\nD\u00e9finitions :\nNous d\u00e9signons par \u00ab \u0153uvre \u00bb, autant l\u2019\u0153uvre initiale, les \u0153uvres\ncons\u00e9quentes, que l\u2019\u0153uvre commune telles que d\u00e9finies ci-apr\u00e8s :\nL\u2019\u0153uvre commune : Il s\u2019agit d\u2019une \u0153uvre qui comprend l\u2019\u0153uvre initiale\nainsi que toutes les contributions post\u00e9rieures (les originaux\ncons\u00e9quents et les copies). Elle est cr\u00e9\u00e9e \u00e0 l\u2019initiative de l\u2019auteur\ninitial qui par cette licence d\u00e9finit les conditions selon lesquelles\nles contributions sont faites.\nL\u2019\u0153uvre initiale : C\u2019est-\u00e0-dire l\u2019\u0153uvre cr\u00e9\u00e9e par l\u2019initiateur de\nl\u2019\u0153uvre commune dont les copies vont \u00eatre modifi\u00e9es par qui le\nsouhaite.\nLes \u0153uvres cons\u00e9quentes : C\u2019est-\u00e0-dire les contributions des auteurs\nqui participent \u00e0 la formation de l\u2019\u0153uvre commune en faisant usage des\ndroits de reproduction, de diffusion et de modification que leur\nconf\u00e8re la licence.\nOriginaux (sources ou ressources de l\u2019\u0153uvre) : Chaque exemplaire dat\u00e9\nde l\u2019\u0153uvre initiale ou cons\u00e9quente que leurs auteurs pr\u00e9sentent comme\nr\u00e9f\u00e9rence pour toutes actualisations, interpr\u00e9tations, copies ou\nreproductions ult\u00e9rieures.\nCopie : Toute reproduction d\u2019un original au sens de cette licence.\n"}, {"type": "var", "name": "bullet", "content": [{"type": "text", "content": "1-"}], "pattern": ".{0,20}"}, {"type": "text", "content": "\nOBJET.\nCette licence a pour objet de d\u00e9finir les conditions selon\nlesquelles vous pouvez jouir librement de l\u2019\u0153uvre.\n"}, {"type": "var", "name": "bullet", "content": [{"type": "text", "content": "2."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"type": "text", "content": "\nL\u2019\u00c9TENDUE DE LA JOUISSANCE.\nCette \u0153uvre est soumise au droit d\u2019auteur, et l\u2019auteur par cette\nlicence vous indique quelles sont vos libert\u00e9s pour la copier, la\ndiffuser et la modifier.\n"}, {"type": "var", "name": "bullet", "content": [{"type": "text", "content": "2.1"}], "pattern": ".{0,20}"}, {"type": "text", "content": "\nLA LIBERT\u00c9 DE COPIER (OU DE REPRODUCTION).\nVous avez la libert\u00e9 de copier cette \u0153uvre pour vous, vos amis ou\ntoute autre personne, quelle que soit la technique employ\u00e9e.\n"}, {"type": "var", "name": "bullet", "content": [{"type": "text", "content": "2.2"}], "pattern": ".{0,20}"}, {"type": "text", "content": "\nLA LIBERT\u00c9 DE DIFFUSER (INTERPR\u00c9TER, REPR\u00c9SENTER, DISTRIBUER).\nVous pouvez diffuser librement les copies de ces \u0153uvres, modifi\u00e9es\nou non, quel que soit le support, quel que soit le lieu, \u00e0 titre\non\u00e9reux ou gratuit, si vous respectez toutes les conditions\nsuivantes :\n"}, {"type": "var", "name": "bullet", "content": [{"type": "text", "content": "1."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"type": "text", "content": "\njoindre aux copies cette licence \u00e0 l\u2019identique ou indiquer\npr\u00e9cis\u00e9ment o\u00f9 se trouve la licence ;\n"}, {"type": "var", "name": "bullet", "content": [{"type": "text", "content": "2."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"type": "text", "content": "\nindiquer au destinataire le nom de chaque auteur des originaux,\ny compris le v\u00f4tre si vous avez modifi\u00e9 l\u2019\u0153uvre ;\n"}, {"type": "var", "name": "bullet", "content": [{"type": "text", "content": "3."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"type": "text", "content": "\nindiquer au destinataire o\u00f9 il pourrait avoir acc\u00e8s aux\noriginaux (initiaux et/ou cons\u00e9quents).\nLes auteurs des originaux pourront, s\u2019ils le souhaitent, vous\nautoriser \u00e0 diffuser l\u2019original dans les m\u00eames conditions que les\ncopies.\n"}, {"type": "var", "name": "bullet", "content": [{"type": "text", "content": "2.3"}], "pattern": ".{0,20}"}, {"type": "text", "content": "\nLA LIBERT\u00c9 DE MODIFIER.\nVous avez la libert\u00e9 de modifier les copies des originaux (initiaux\net cons\u00e9quents) dans le respect des conditions suivantes :\n"}, {"type": "var", "name": "bullet", "content": [{"type": "text", "content": "1."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"type": "text", "content": "\ncelles pr\u00e9vues \u00e0 l\u2019article 2.2 en cas de diffusion de la copie\nmodifi\u00e9e ;\n"}, {"type": "var", "name": "bullet", "content": [{"type": "text", "content": "2."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"type": "text", "content": "\nindiquer qu\u2019il s\u2019agit d\u2019une \u0153uvre modifi\u00e9e et, si possible, la\nnature de la modification ;\n"}, {"type": "var", "name": "bullet", "content": [{"type": "text", "content": "3."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"type": "text", "content": "\ndiffuser cette \u0153uvre cons\u00e9quente avec la m\u00eame licence ou avec\ntoute licence compatible ;\n"}, {"type": "var", "name": "bullet", "content": [{"type": "text", "content": "4."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"type": "text", "content": "\nLes auteurs des originaux pourront, s\u2019ils le souhaitent, vous\nautoriser \u00e0 modifier l\u2019original dans les m\u00eames conditions que\nles copies.\n"}, {"type": "var", "name": "bullet", "content": [{"type": "text", "content": "3."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"type": "text", "content": "\nDROITS CONNEXES.\nLes actes donnant lieu \u00e0 des droits d\u2019auteur ou des droits voisins\nne doivent pas constituer un obstacle aux libert\u00e9s conf\u00e9r\u00e9es par\ncette licence.\nC\u2019est pourquoi, par exemple, les interpr\u00e9tations\ndoivent \u00eatre soumises \u00e0 la m\u00eame licence ou une licence compatible.\nDe m\u00eame, l\u2019int\u00e9gration de l\u2019\u0153uvre \u00e0 une base de donn\u00e9es, une\ncompilation ou une anthologie ne doit pas faire obstacle \u00e0 la\njouissance de l\u2019\u0153uvre telle que d\u00e9finie par cette licence.\n"}, {"type": "var", "name": "bullet", "content": [{"type": "text", "content": "4."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"type": "text", "content": "\nL\u2019 INT\u00c9GRATION DE L\u2019\u0152UVRE.\nToute int\u00e9gration de cette \u0153uvre \u00e0 un ensemble non soumis \u00e0 la LAL\ndoit assurer l\u2019exercice des libert\u00e9s conf\u00e9r\u00e9es par cette\nlicence.\nSi l\u2019\u0153uvre n\u2019est plus accessible ind\u00e9pendamment de l\u2019ensemble, alors\nl\u2019int\u00e9gration n\u2019est possible qu\u2019\u00e0 condition que l\u2019ensemble soit\nsoumis \u00e0 la LAL ou une licence compatible.\n"}, {"type": "var", "name": "bullet", "content": [{"type": "text", "content": "5."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"type": "text", "content": "\nCRIT\u00c8RES DE COMPATIBILIT\u00c9.\nUne licence est compatible avec la LAL si et seulement si :\n"}, {"type": "var", "name": "bullet", "content": [{"type": "text", "content": "1."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"type": "text", "content": "\nelle accorde l\u2019autorisation de copier, diffuser et modifier des\ncopies de l\u2019\u0153uvre, y compris \u00e0 des fins lucratives, et sans\nautres restrictions que celles qu\u2019impose le respect des autres\ncrit\u00e8res de compatibilit\u00e9 ;\n"}, {"type": "var", "name": "bullet", "content": [{"type": "text", "content": "2."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"type": "text", "content": "\nelle garantit la paternit\u00e9 de l\u2019\u0153uvre et l\u2019acc\u00e8s aux versions\nant\u00e9rieures de l\u2019\u0153uvre quand cet acc\u00e8s est possible ;\n"}, {"type": "var", "name": "bullet", "content": [{"type": "text", "content": "3."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"type": "text", "content": "\nelle reconna\u00eet la LAL \u00e9galement compatible (r\u00e9ciprocit\u00e9) ;\n"}, {"type": "var", "name": "bullet", "content": [{"type": "text", "content": "4."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"type": "text", "content": "\nelle impose que les modifications faites sur l\u2019\u0153uvre soient\nsoumises \u00e0 la m\u00eame licence ou encore \u00e0 une licence r\u00e9pondant aux\ncrit\u00e8res de compatibilit\u00e9 pos\u00e9s par la LAL.\n"}, {"type": "var", "name": "bullet", "content": [{"type": "text", "content": "6."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"type": "text", "content": "\nVOS DROITS INTELLECTUELS.\nLa LAL n\u2019a pas pour objet de nier vos droits d\u2019auteur sur votre\ncontribution ni vos droits connexes. En choisissant de contribuer \u00e0\nl\u2019\u00e9volution de cette \u0153uvre commune, vous acceptez seulement d\u2019offrir\naux autres les m\u00eames autorisations sur votre contribution que celles\nqui vous ont \u00e9t\u00e9 accord\u00e9es par cette licence. Ces autorisations\nn\u2019entra\u00eenent pas un dessaisissement de vos droits intellectuels.\n"}, {"type": "var", "name": "bullet", "content": [{"type": "text", "content": "7."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"type": "text", "content": "\nVOS RESPONSABILIT\u00c9S.\nLa libert\u00e9 de jouir de l\u2019\u0153uvre tel que permis par la LAL (libert\u00e9 de\ncopier, diffuser, modifier) implique pour chacun la responsabilit\u00e9\nde ses propres faits.\n"}, {"type": "var", "name": "bullet", "content": [{"type": "text", "content": "8."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"type": "text", "content": "\nLA DUR\u00c9E DE LA LICENCE.\nCette licence prend effet d\u00e8s votre acceptation de ses dispositions.\nLe fait de copier, de diffuser, ou de modifier l\u2019\u0153uvre constitue une\nacceptation tacite.\nCette licence a pour dur\u00e9e la dur\u00e9e des droits d\u2019auteur attach\u00e9s \u00e0\nl\u2019\u0153uvre. Si vous ne respectez pas les termes de cette licence, vous\nperdez automatiquement les droits qu\u2019elle vous conf\u00e8re.\nSi le r\u00e9gime juridique auquel vous \u00eates soumis ne vous permet pas de\nrespecter les termes de cette licence, vous ne pouvez pas vous\npr\u00e9valoir des libert\u00e9s qu\u2019elle conf\u00e8re.\n"}, {"type": "var", "name": "bullet", "content": [{"type": "text", "content": "9."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"type": "text", "content": "\nLES DIFF\u00c9RENTES VERSIONS DE LA LICENCE.\nCette licence pourra \u00eatre modifi\u00e9e r\u00e9guli\u00e8rement, en vue de son\nam\u00e9lioration, par ses auteurs (les acteurs du mouvement Copyleft\nAttitude) sous la forme de nouvelles versions num\u00e9rot\u00e9es.\nVous avez toujours le choix entre vous contenter des dispositions\ncontenues dans la version de la LAL sous laquelle la copie vous a\n\u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9e ou alors, vous pr\u00e9valoir des dispositions d\u2019une des\nversions ult\u00e9rieures.\n"}, {"type": "var", "name": "bullet", "content": [{"type": "text", "content": "10."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"type": "text", "content": "\nLES SOUS-LICENCES.\nLes sous-licences ne sont pas autoris\u00e9es par la pr\u00e9sente. Toute\npersonne qui souhaite b\u00e9n\u00e9ficier des libert\u00e9s qu\u2019elle conf\u00e8re sera\nli\u00e9e directement aux auteurs de l\u2019\u0153uvre commune.\n"}, {"type": "var", "name": "bullet", "content": [{"type": "text", "content": "11."}], "pattern": ".{0,20}"}, {"type": "text", "content": "\nLE CONTEXTE JURIDIQUE.\nCette licence est r\u00e9dig\u00e9e en r\u00e9f\u00e9rence au droit fran\u00e7ais et \u00e0 la\nConvention de Berne relative au droit d\u2019auteur.\n"}]